\incdir {inc4-synch}

\def\cpudb{Stanford CPU database -- \url {http://cpudb.stanford.edu/}}

\titreA {Concurrence et synchronisation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Système concurrent}

    Qu'est-ce qu'un système concurrent~?

    \medskip

    \begin {quote}
	Système dans lequel plusieurs activités s'exécutent
	simultanément tout en ayant des interactions les unes avec
	les autres

    \end {quote}

    \medskip

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\item serveur (Web, base de données, jeu, etc.) répondant à
	    des requêtes de plusieurs clients \frquote{simultanés}
	\item système de contrôle d'un véhicule effectuant des actions
	    (débit d'essence) en fonction d'informations provenant de
	    capteurs (tachymètre)
	\item application de commerce en ligne affichant l'état du
	    stock en fonction des commandes en cours
	\item noyau de système d'exploitation gérant plusieurs threads
	    accédant aux mêmes ressources

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Système concurrent}

    Système concurrent \implique plusieurs activités logicielles
    partagent une ou plusieurs ressources matérielles

    \bigskip

    Deux approches possibles~:

    \begin {enumerate}
	\item sérialiser les traitements
	    \begin {itemize}
		\item sérialiser en bloc 
		    \implique pas de concurrence
		\item découper les traitements et sérialiser chaque élément \\
		    exemple~: module \texttt {asyncio} avec Python
	    \end {itemize}
	    \implique inenvisageable pour un noyau de système
		d'exploitation
	    \\
	    \implique performances médiocres pour des systèmes complexes

	\item utiliser le parallélisme sous-jacent
	    \begin {itemize}
		\item parallélisme matériel
		\item parallélisme \frquote{offert} par le système d'exploitation
	    \end {itemize}
	    \implique meilleure utilisation du matériel
    \end {enumerate}

    Dans la suite, on s'intéressera à la deuxième approche

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations}
    Pourquoi des systèmes concurrents (ou parallèles)~?

    \begin {enumerate}
	\item besoin de performances
	\item besoin de \emph {scalabilité}
	\item besoin de fiabilité
	\item besoin de clarté
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Amélioration des performances~:
    \begin {itemize}
	\item pour diminuer le temps de calcul

	    \smallskip

	    Ex~: prévision météo à 3 jours en moins de 3 jours
	    de calcul...

	\item pour traiter des problèmes plus grands

	    \smallskip

	    Ex~: prévision météo plus précise signifie~:
	    \begin {itemize}
		\item maillage plus fin
		\item plus de paramètres influant sur le calcul
	    \end {itemize}
	    \implique temps de calcul plus important

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}

    Pour aller plus vite, il faut :

    \begin {enumerate}
	\item améliorer le débit \implique récupérer les temps morts
	\item améliorer le temps de réponse \implique partager la charge
	\item améliorer le temps d'exécution \implique collaborer
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Récupérer les temps morts~:

    \begin {center}
	\fig {motiv-inact} {.9}
    \end {center}

    Récupération des temps morts \implique plusieurs threads

    \bigskip

    \implique parallélisme entre  plusieurs threads dans un système
    d'exploitation
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Partager la charge~:

    \begin {center}
	\fig {motiv-part} {.9}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Collaborer~:

    \begin {center}
	\fig {motiv-collab} {.9}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    En pratique, accroître les performances passe par~:
    \begin {itemize}
	\item le découplage des unités de traitement
	\item le découplage de la mémoire
	\item le découplage des entrées/sorties
    \end {itemize}

    \bigskip
    \implique multi-ordinateurs
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}

    Faut-il passer par le parallélisme~? \\
    L'augmentation des performances du silicium ne suffit-elle pas~?

    \bigskip

    Augmentation des fréquences d'horloge des processeurs~:

    \begin {itemize}
	\item réduction de la durée du cycle d'horloge
	\item unités fonctionnelles du processeur plus
	    rapides
    \end {itemize}
    \implique davantage d'instructions exécutées par seconde
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Augmentation des fréquences d'horloge des processeurs~:

    \begin {center}
	\fig {cpu-freq} {.9}

	\centerline {\fE Données : \cpudb}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    L'augmentation de la fréquence d'horloge entraîne~:
    \begin {itemize}
	\item interférences, notamment sur des \frquote{longues} distances \\
	    \implique i.e. dès qu'il faut sortir du carré de silicium
	\item consommation électrique
	\item dissipation thermique
    \end {itemize}
    \bigskip
    \implique palier\footnote {Augmentation depuis le milieu des années
    1980 : processeurs RISC} depuis le milieu des années 2000

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Aller au delà de l'augmentation des fréquences \implique 2 pistes

    \bigskip

    \begin {enumerate}
	\item réduire les distances \implique augmenter la finesse de gravure
	    \begin {itemize}
		\item réduire les interférences
		\item diminuer la tension (réduire les pertes électriques)
	    \end {itemize}
	\item augmenter le nombre de transistors \implique utiliser plus
	    de place et/ou réduire leur taille

	    \begin {itemize}
		\item placer davantage de mémoire sur la puce
		\item placer des unités fonctionnelles en parallèle
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Finesse minimum de gravure des processeurs, par année :
    \begin {center}
	\fig {cpu-gravure} {.9}

	{\fE Données : \cpudb}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Peut-on augmenter encore la finesse de gravure ?

    \bigskip

    \implique de plus en plus difficile~: proche de la taille
    d'un atome

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Loi de Moore (1975)~: \emph {le nombre de transistors dans les
    microprocesseurs double tous les deux ans}
    \\
    \implique C'est une supposition...

    \begin {center}
	\fig {cpu-transist} {.9}

	{\fE Données : \cpudb}
    \end {center}

    % Limite de la loi de Moore~: on se rapproche également des dimensions
    % atomiques

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Performances}
    Conclusion~:

    \begin {itemize}
	\item on ne peut plus tellement réduire le temps de cycle
	\item on peut encore mettre davantage de transistors sur la
	    même puce

	\item d'où : parallélisme sur une même puce \\
	    \implique processeurs multi-c{\oe}urs

    \end {itemize}

    Pour aller plus loin (i.e. plus vite) \implique davantage de parallélisme
    \\
    \implique architectures multi-processeurs

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Scalabilité}
    \frquote{\emph {scalability}}~: augmenter les performances en cas
    de besoin

    \bigskip

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\item serveurs de noms sur Osiris
	\item ferme de serveurs pour un moteur de recherche
	\item etc.
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {motiv-scal} {.5}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Fiabilité}

    Exemple~: ordinateurs de marque \frquote{Tandem} (1975--1985)

    \begin {itemize}
	\item société spécialisée dans les ordinateurs à tolérance
	    de panne
	\item un ordinateur Tandem = deux ordinateurs se surveillant
	    en permanence

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Clarté}
    Un programme parallèle peut être plus clair :

    \begin {itemize}
	\item structuration, décomposition en petits modules
	\item expression du parallélisme inhérent au problème
	    \begin {itemize}
		\item tâches indépendantes
		\item traitement d'événements multi-sources
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    Un programme parallèle \emph {peut} être plus clair...
    mais pas forcément !


\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Difficultés}
    Un programme parallèle~:

    \begin {itemize}
	\item n'est pas forcément déterministe \\
	    \implique 2 exécutions différentes ne donnent pas
	    forcément le même résultat
	\item n'est pas toujours facile à programmer \\
	    \implique problèmes de synchronisation difficiles
	\item n'est pas facile à déboguer \\
	    \implique conséquence des deux premiers points
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Difficultés}
    Un programme parallèle n'est pas forcément déterministe

    \bigskip

    Exemple sur 2 processeurs avec une mémoire partagée :

    \bigskip

    \begin {minipage} {.58\textwidth}
	\begin {center}
	    \begin {tabular} {l|l}
		\multicolumn {1} {c|} {P$_1$} &
		    \multicolumn {1} {c} {P$_2$} \\ \hline
		(1) \code{a=1} & (3) \code{a=3} \\
		(2) \code{b=2} & \\
	    \end {tabular}
	\end {center}
	Arbre des exécutions possibles~:
	\begin {itemize}
	    \item n{\oe}uds : états de la mémoire
	    \item arcs : instructions
	\end {itemize}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.40\textwidth}
	\fig {arbre-exec} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Deux états terminaux distincts \implique programme non déterministe
\end {frame}

\begin {frame} {Motivations -- Synthèse}
    En synthèse, un système concurrent :
    \begin {itemize}
	\item est indispensable pour obtenir de meilleures
	    performances

	    \begin {itemize}
		\item l'augmentation des performances du silicium
		    ne suffit pas toujours...

		\item ... et l'augmentation des performances du silicium
		    passe par davantage de parallélisme
		    \\
		    \implique tous les ordinateurs actuels contiennent
		    du parallélisme

	    \end {itemize}

	\item est une voie naturelle d'expression de certains problèmes

    \end {itemize}

    \bigskip

    Problème : apprendre à déjouer les erreurs de programmation des
    systèmes concurrents et donner des méthodes

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le problème de concurrence
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Le problème de concurrence}

\begin {frame} {Le problème de concurrence}
    Quel que soit le contexte :
    \begin {itemize}
	\item programmation sur machine parallèle
	\item programme multi-threads ou multi-processus
	\item noyau de système d'exploitation
    \end {itemize}
    si des parties de programme utilisent une ou plusieurs ressources
    partagées, il y a potentiellement un \alert{problème de concurrence}

    \bigskip

    Commençons par l'exemple le plus simple...

\end {frame}

\begin {frame} {Exemple -- Zorglub33-P}
    Zorglub33-\textbf{P} : extension du Zorglub33 pour plusieurs processeurs

    \begin {center}
	\fig {zorglub33p} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item plusieurs processeurs identiques
	\item mémoire \textbf{partagée} par les processeurs
	\item nouveau composant : l'\alert{arbitre de bus}
	    \begin {itemize}
		\item évite l'accès simultané au bus par les processeurs
		\item un processeur qui souhaite accéder à la
		    mémoire (ou aux périphériques) doit
		    attendre l'autorisation de l'arbitre
		\item composant intégré dans les processeurs modernes
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Définition}
    Problème fondamental des systèmes concurrents~: l'accès aux
    \alert{variables critiques}

    \bigskip

    Définition :
    \begin {quote}
	Une \alert{variable critique} est une variable partagée en
	mémoire par plusieurs entités d'exécution, et dont les accès
	ne se font pas de manière atomique
    \end {quote}

    \bigskip
    Définition :
    \begin {quote}
	Une \alert{opération atomique} est une opération (une ou
	plusieurs instructions, fonction, action) qui \textbf{apparaît}
	comme indivisible

    \end {quote}

    \implique aucune autre entité d'exécution ne peut interrompre
    une opération atomique ou en voir un état intermédiaire

\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Exemple}
    On suppose la variable \code{compte} en mémoire partagée
    par les deux processeurs :

    \begin {center}
    \begin {tabular} {l|l}
	\multicolumn {1} {c|} {Processeur 1}
	& \multicolumn {1} {c} {Processeur 2}
	    \\ \hline
	\lst {varcrit.c} {\fD} {lastline=3}
	&
	\lst {varcrit.c} {\fD} {firstline=5}
	\\
    \end {tabular}
    \end {center}

    \medskip

    En réalité, les accès à \code{compte} (en mémoire à l'adresse
    1000) \alert{ne sont pas atomiques}. La compilation donne~:

    \begin {center}
    \begin {tabular} {l|l}
	\multicolumn {1} {c|} {Processeur 1}
	& \multicolumn {1} {c} {Processeur 2}
	    \\ \hline
	\lst {varcrit.s} {\fD} {lastline=3}
	&
	\lst {varcrit.s} {\fD} {firstline=5}
	\\
    \end {tabular}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Exemple}
    Dans un système multi-processeurs~:

    \begin {itemize}
	\item les instructions indépendantes sont exécutées en parallèle
	\item les accès concurrents à la même case mémoire sont
	    effectués en séquence
	    \begin {itemize}
		\item l'un après l'autre
		\item grâce à l'arbitre de bus
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Exemple}
    Normalement, après les deux opérations, \code{compte} devrait
    être augmenté de 60.

    \medskip

    Mais si les instructions sont exécutées concurremment~:

    \ctableau {\fB} {|c|l|c|c|c|} {
	\textbf {Proc} & \textbf {Instruction}
	    & \textbf{A$_1$}
	    & \textbf{A$_2$}
	    & \textbf{Mém 1000}
	    \\
	\multicolumn {2} {|l|} {initialement} &  ?  &  ?  & 200 \\
	P$_1$ & \texttt {move (1000),\%a} & 200 &  ?  & 200 \\
	P$_2$ & \texttt {move (1000),\%a} & 200 & 200 & 200 \\
	P$_1$ & \texttt {add~~50,\%a}   & 250 & 200 & 200 \\
	P$_2$ & \texttt {add~~10,\%a}   & 250 & 210 & 200 \\
	P$_1$ & \texttt {move \%a,(1000)} & 250 & 210 & 250 \\
	P$_2$ & \texttt {move \%a,(1000)} & 250 & 210 & 210 \\
    }

    \medskip

    Résultat~: \code{compte} est augmenté de 10~!
\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Atomicité}
    \textbf{Attention} ! L'instruction C \frquote{\code{compte = compte + n}}
    n'est pas la seule opération non atomique

    \medskip

    Le problème de concurrence se retrouve avec bien des constructions :

    \begin {itemize}
	\item en C :
	    \begin {itemize}
		\item \code{x++}
		\item \code{x += n}
		\item \code{x = x * 3}
		\item insertion dans une liste chaînée
		\item \code{if (\textit{test}) \{ \emph{action} \}}
		\item etc.
	    \end {itemize}
	\item en Python, en Java, en SQL, etc. :
	    \begin {itemize}
		\item idem
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Mono-processeur}
    Le même problème se pose en environnement mono-processeur~:

    \begin {itemize}
	\item \code{f1} est exécuté par un premier thread
	\item \code{f2} est exécuté par un deuxième thread
	\item \code{compte} est une variable partagée par les deux threads
    \end {itemize}

    ... et également si \code{f1} et \code{f2} sont dans deux processus
    distincts partageant une zone de mémoire commune (cf chapitre sur
    la mémoire) dans laquelle réside la variable \code{compte}

    \bigskip

    Le système d'exploitation offre l'abstraction d'un parallélisme
    \textbf{virtuel} : parallélisme entre processus ou threads

\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Mono-processeur}
    Si l'ordonnancement des threads est~:

    \begin {enumerate}
	\item le premier thread exécute \code{f1} jusqu'à \code{add}
	\item le noyau provoque une commutation de thread et donne le
	    processeur au deuxième thread
	\item le deuxième thread exécute toute la fonction \code{f2}
	\item le premier thread est plus tard remis sur le processeur
	    et exécute le reste des instructions
    \end {enumerate}
    \implique alors le résultat est une augmentation de 50 et non de 60 !

    \bigskip

    Pas besoin de multi-processeurs pour avoir des problèmes de
    concurrence...
\end {frame}

\begin {frame} {Variable critique -- Mono-processeur}
    Le problème se pose même s'il n'y a qu'un seul thread...

    \begin {minipage} {.45\textwidth}
	\lst {sig.c} {\fD} {lastline=6}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.45\textwidth}
	\lst {sig.c} {\fD} {firstline=8}
    \end {minipage}

    \medskip

    La variable \code{compte} est partagée par plusieurs entités
    d'exécution :

    \begin {itemize}
	\item le programme principal, séquentiel
	\item la fonction \code{f}, exécutée de manière \alert{asynchrone}
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique problème analogue rencontré par le noyau
    avec les interruptions matérielles

\end {frame}


\begin {frame} {Variable critique -- Mono-processeur}
    Le problème se pose même sans partage de mémoire physique~:

    \begin {center}
    \begin {tabular} {l|l}
	\multicolumn {1} {c|} {Processus 1}
	& \multicolumn {1} {c} {Processus 2}
	    \\ \hline
	\lst {file.c} {\fE} {lastline=9}
	&
	\lst {file.c} {\fE} {firstline=11}
	\\
    \end {tabular}
    \end {center}

    Ici (par rapport au cas multi-processeurs ou multi-threads)~:
    \begin {itemize}
	\item fichier $\approx$ variable partagée du cas précédent
	\item variable \code{v} de chaque processus $\approx$
	    registre A de chaque processeur du cas précédent
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Bilan}
    Le même problème de concurrence sur l'accès à une variable
    critique se pose~:

    \begin {itemize}
	\item en environnement multi-processeurs
	\item même avec un seul processeur, et plusieurs
	    threads
	\item même avec un seul processeur, et plusieurs
	    processus
	\item même avec un seul thread, et la réception des signaux
	\item même sans partage de mémoire physique, avec des fichiers
	\item dans la plupart des langages (C, Python, Shell, Java, SQL, etc.)
	    \begin {itemize}
		\item excepté les langages purement fonctionnels
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    Toujours le même problème~: accès concurrents non atomiques à
    un objet partagé

    \implique condition de concurrence (\emph {race condition})
\end {frame}

\begin {frame} {Bilan}

    Définition :
    \begin {quote}
	Une \alert{condition de concurrence} est une situation dans
	laquelle plusieurs entités accèdent à un élément partagé
	et le résultat final dépend de leur ordonnancement

    \end {quote}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item Toutes les conditions de concurrence ne provoquent pas
	    des bugs
	    \begin {itemize}
		\item un programme concurrent n'est pas forcément déterministe
		\item ce qui ne signifie pas que ses résultats soient faux
	    \end {itemize}

	\item Un bug suite à une condition de concurrence est difficile
	    à détecter
	    \begin {itemize}
		\item la manifestation du bug dépend de l'ordonnancement
		\item un programme peut fonctionner parfaitement des
		    millions de fois et présenter subitement un problème
		    une fois

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \implique d'où l'importance de comprendre le problème

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exclusion mutuelle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Exclusion mutuelle}

\begin {frame} {Exclusion mutuelle}
    Pour éliminer les problèmes de concurrence, il faut éliminer les
    conditions de concurrence problématiques

    \bigskip

    Démarche :
    \begin {enumerate}
	\item identifier les conditions de concurrence problématiques
	\item rendre atomique l'accès aux variables critiques concernées
	    \begin {itemize}
		\item garantir qu'une suite d'instructions ne puisse
		    pas être exécutée simultanément par plusieurs entités
		    \implique \alert{exclusion mutuelle}
		\item implémenter l'exclusion mutuelle
		    \implique définir une \alert{section critique}
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Exclusion mutuelle -- Section critique}
    Définition :
    \begin {quote}
	Une \alert{section critique} est une partie du programme qui
	ne peut pas être exécutée tant qu'une autre entité exécute
	une section critique correspondante de son programme.

    \end {quote}

    Autrement dit, une section critique permet de transformer une suite
    d'instructions en une opération atomique \textbf{si et seulement si}
    tous les accès à la ressource critique sont \frquote{protégés}
    par une section critique.

\end {frame}

\begin {frame} {Exclusion mutuelle -- Section critique}
    Problème : comment implémenter une section critique ?

    \begin {center}
	\fig {sect-crit} {.7}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Exclusion mutuelle -- Section critique}
    Le protocole de section critique doit satisfaire les conditions
    suivantes~:

    \begin {itemize}
	\item exclusion mutuelle~: un seul processus (ou processeur)
	    peut entrer dans la section critique à un instant donné

	\item absence d'interférence~: si aucun processus n'est dans
	    la section critique, seuls les processus en compétition
	    pour l'accès à la section critique participent au choix

	\item absence de famine~: lorsqu'un processus souhaite entrer
	    dans la section critique, son attente ne doit pas être
	    infinie

    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% En environnement multi-processeurs
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Section critique -- Multi-processeurs}
    Comment résoudre le problème de la section critique en environnement
    multi-processeurs~?

    \begin {itemize}
	\item sans support matériel : algorithme de Peterson
	\item avec support matériel : cycle indivisible de
	    lecture-modification
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans support matériel}
    Solution naïve~:

    \lst {lock-naif.c} {\fD} {}

    \implique ne fonctionne pas...

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans support matériel}
    Pourquoi cette solution ne fonctionne pas~? \\
    Problème~: \code{*verrou} est elle-même une variable critique

    \bigskip

    Exemple de code généré par le compilateur~:

    \lst {lock-naif.s} {\fD} {}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans support matériel}
    Si deux processeurs tentent d'exécuter \code{verrouiller}
    en même temps (on suppose que le verrou est à l'adresse 1000)~:

    \ctableau {\fC} {|c|l|c|c|c|} {
	\textbf {Proc} & \textbf {Instruction}
	    & \textbf{B$_1$}
	    & \textbf{B$_2$}
	    & \textbf{Mém 1000}
	    \\
	\multicolumn {2} {|l|} {initialement} & ? & ? & 0 \\
	P$_1$ & \texttt{move (\%a),\%b} & 0 & ? & 0 \\
	P$_2$ & \texttt{move (\%a),\%b} & 0 & 0 & 0 \\
	P$_1$ & \texttt{test \%b}       & 0 & 0 & 0 \\
	P$_2$ & \texttt{test \%b}       & 0 & 0 & 0 \\
	P$_1$ & \texttt{move 1,\%b}     & 1 & 0 & 0 \\
	P$_2$ & \texttt{move 1,\%b}     & 1 & 1 & 0 \\
	P$_1$ & \texttt{move \%b,(\%a)} & 1 & 1 & 1 \\
	P$_2$ & \texttt{move \%b,(\%a)} & 1 & 1 & 1 \\
    }

    \implique les deux processeurs sont entrés en section critique !

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans support matériel}
    Algorithme de Peterson, pour 2 processeurs P$_i$ et P$_j$~:

    \begin {itemize}
	\item Pour P$_i$ :
	    \lst {lock-peterson.c} {\fD} {}

	\item Pour P$_j$ : algorithme symétrique
    \end {itemize}

    \bigskip

    Problèmes de l'algorithme de Peterson~:
    \begin {itemize}
	\item attente active

	\item attention à l'optimisation du code par les compilateurs \\
	    Ex: test du \code{while} considéré comme constant...
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Avec support matériel}
    Support matériel = instruction du processeur réalisant une
    opération \alert{indivisible} (i.e. atomique) \alert{de lecture et
    de modification} d'une case mémoire
    \begin {itemize}
	\fB
	\item l'arbitre de bus accorde l'accès exclusif pendant
	    la durée de l'instruction
	\item aucun autre processeur n'a accès à la mémoire
	    % pendant la lecture et la modification
    \end {itemize}

    \medskip

    Exemples d'instructions, selon le processeur~:
    \begin {itemize}
	\fB
	\item FAS (\emph {fetch and set\/}) sur Zorglub33-P
	\item TAS (\emph {test and set\/}) sur Motorola 68000
	\item XCHG (\emph {exchange\/}) sur x86
	\item CAS (\emph {compare and swap\/})
	\item préfixe LOCK sur x86
	\item etc.
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Avec support matériel}
    Fonctionnement de ces instructions (algorithmes en C)~:

    \lst {algo-fas.c} {\fD} {}

    \implique implémentés en matériel dans le processeur
\end {frame}


\begin {frame} {Section critique -- Avec support matériel}
    Solution avec l'instruction \frquote{\emph {fetch and set}}~:

    \lst {lock-fas.c} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Avec support matériel}
    La fonction \code{verrouiller} en assembleur~:

    \lst {lock-fas.s} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Avec support matériel}
    Si deux processeurs essayent d'exécuter \code{verrouiller}
    en même temps (on suppose que le verrou est à l'adresse 1000)~:

    \ctableau {\fC} {|c|l|c|c|c|} {
	\textbf {Proc} & \textbf {Instruction}
	    & \textbf{B$_1$}
	    & \textbf{B$_2$}
	    & \textbf{Mém 1000}
	    \\
	\multicolumn {2} {|l|} {initialement} & ? & ? & 0 \\
	P$_1$ & \texttt{fas~~(\%a),\%b} & 0 & ? & 1 \\
	P$_2$ & \texttt{fas~~(\%a),\%b} & 0 & 1 & 1 \\
	P$_1$ & \texttt{test \%b}       & 0 & 1 & 1 \\
	P$_2$ & \texttt{test \%b}       & 0 & 1 & 1 \\
	P$_1$ & \texttt{rtn}            & 0 & 1 & 1 \\
	P$_2$ & \texttt{jnz ...}        & 0 & 1 & 1 \\
    }

    \implique seul P$_1$ est entré dans la section critique, P$_2$
    est toujours dans l'attente active

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Avec support matériel}
    Les solutions précédentes utilisent toutes l'\alert{attente
    active}~:

    \begin {itemize}
	\item mauvaise utilisation du processeur \\
	    \implique processeur pas utilisable par un
		autre processus

	\item généralement pas adaptée aux systèmes pouvant exécuter
	    plusieurs processus simultanément \\
	    \implique intéressant si machine dédiée à une seule
	    application

	\item tolérable dans les systèmes multi-processus pour des
	    durées extrêmement courtes

    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique support nécessaire du noyau pour
    réaliser une \alert{attente passive} \\
    \implique \emph {overhead} plus important

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dans un SE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Section critique -- Parallélisme virtuel}
    Comment résoudre le problème de la section critique dans
    le contexte d'un système d'exploitation ? \\
    \implique environnement multi-processus ou multi-threads \\
    (basé ou non sur un système multi-processeurs)

    \bigskip
    Plusieurs contextes~:
    \begin {enumerate}
	\item sans dispositif spécifique de communication
	\item partage de mémoire avec les threads
	\item partage de mémoire avec les signaux
    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans dispositif de communication}

    Exemple~: processus souhaitant communiquer via un fichier

    \bigskip

    \frquote{Hack} traditionnel~:

    \lst {lock-open.c} {\fD} {}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans dispositif de communication}
    L'opération \frquote{\code{open (}...\code
    {O\_CREAT|O\_EXCL}...\code{)}} est une \alert{opération indivisible
    de lecture et de modification}~:

    \begin {itemize}
	\item lecture et modification de l'existence d'un fichier
	\item indivisible à l'échelle du système d'exploitation \\
	    \implique aucun autre processus ou thread ne peut s'intercaler
	    entre le test et la modification

    \end {itemize}

    Problème~: il reste l'attente active
    (\code{sleep} ne fait que \emph {ralentir} l'attente active, mais ne
    la rend pas passive pour autant)

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans dispositif de communication}
    Plus moderne : utilisation de \code{lockf} sur système BSD

    \lst {lock-lockf.c} {\fD} {}

    \implique attente \alert{passive}

    \bigskip

    POSIX~: \code{fcntl()} plus délicat à utiliser
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- En shell}
    Commandes utilisables en Shell
    \begin {itemize}
	\item Linux, BSD :

	    \code{flock /tmp/toto.lock /bin/ls}

	\item BSD :

	    \code{lockf /tmp/toto.lock /bin/ls}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Sans dispositif de communication}
    D'autres mécanismes de synchronisation peuvent également être
    utilisés ou créés~:

    \begin {itemize}
	\item tubes
	\item files de messages IPC System V
	\item sémaphores IPC System V
	\item sémaphores POSIX
	\item etc.
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Entre threads}
    Comment réaliser une section critique entre threads ?

    \medskip

    POSIX fournit les opérations de verrouillage~:

    \begin {itemize}
	\item \code{\fB int pthread\_mutex\_init (pthread\_mutex\_t *, pthread\_mutexattr\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_mutex\_destroy (pthread\_mutex\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_mutex\_lock (pthread\_mutex\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_mutex\_unlock (pthread\_mutex\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_mutex\_timedlock (pthread\_mutex\_t *, struct timespec *habs)}

	    Avec \code{\fB struct timespec \{ time\_t tv\_sec; long tv\_nsec; \}}
	\item \code{\fB int pthread\_mutex\_trylock (pthread\_mutex\_t *)}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Section critique -- Entre threads}
    Exemple~: initialisation d'un verrou

    \begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
    pthread_mutex_t m ;

    void init (void) {
        if ((errno = pthread_mutex_init (&m, NULL)) != 0)
            ...
    }
    \end{lstlisting}


    On peut également utiliser l'initialisation statique~:

    \begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
    pthread_mutex_t m = PTHREAD_MUTEX_INITIALIZER ;
    \end{lstlisting}

    \implique seulement dans le cas d'une initialisation lors de la
    déclaration de variable

\end{frame}

\begin {frame} {Section critique -- Entre threads}
    Les fonctions \code{pthread\_mutex\_*} réalisent un verrouillage
    avec attente \alert{passive}

    \bigskip

    POSIX fournit également les fonctions \code{pthread\_spin\_*}
    qui utilisent l'attente \alert{active}
    \\
    (sauf \texttt {\fB pthread\_spin\_timedlock} qui n'existe pas)
    \\
    
    \medskip

    \implique attention à l'utilisation de ces fonctions :
    \begin {itemize}
	\item \textbf{overhead} plus faible pour le thread
	\item \textbf{impact important} pour le reste du système
	    \begin {itemize}
		\item ressource CPU monopolisée par le thread pour
		    attendre
	    \end {itemize}
	\item tolérable pour des durées extrêmement courtes
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Interruptions et signaux}

    Il peut y avoir une condition de concurrence entre l'exécution
    \frquote{normale} et la fonction associée à un signal

    \medskip

    Problème similaire : code \frquote{normal} du système d'exploitation
    et le traitement d'une interruption

    \bigskip

    Même solution dans les deux cas~:

    \begin {itemize}
	\item section critique protégée de manière asymétrique

	\item le code \frquote{normal} est protégé en désactivant
	    temporairement la prise en compte du signal (resp. de
	    l'interruption)
	    \\
	    \implique opération de \alert{masquage} (du signal,
	    de l'interruption)

	    \begin {itemize}
		\item signaux : primitive \code{sigprocmask}
		    ou \code{pthread\_sigmask}
		\item Zorglub33 : bit \textbf{IE} (\emph{Interrupt
		    Enable\/}) du registre SR

	    \end {itemize}

	\item la fonction associée au signal (resp. à l'interruption)
	    est naturellement protégée contre le signal
	    (resp. l'interruption)

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Interruptions matérielles}
    Ce dispositif d'exclusion mutuelle entre code \frquote{normal} du
    système d'exploitation et routines d'interruptions est
    à la base du noyau Unix (mono-processeur)

\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Signaux}
    Et pour les processus en mode \frquote{utilisateur} ?

    \begin {itemize}
	\item Signaux V7~: primitive \code{signal}

	    \implique insuffisants (perte de signaux, pas de masquage
	    possible, etc.)

	\item Signaux BSD (puis POSIX)~: primitive \code{sigaction}

	    \implique plus grande ressemblance avec les interruptions
	    matérielles

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Signaux}

    \begin {minipage} {.54\textwidth}
	Masquage du signal :
	\begin {itemize}
	    \item \code{sigprocmask} ou
		\code{pthread\_sigmask}
	    \item le signal est reçu, mais non pris en compte
	\end {itemize}
	Démasquage du signal~:
	\begin {itemize}
	    \item \code{sigprocmask} ou
		\code{pthread\_sigmask}
	    \item le signal en attente est pris en compte
	\end {itemize}
	Pendant le traitement du signal,
	celui-ci est automatiquement masqué
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.45\textwidth}
	\fig {sig-mask} {}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Section critique -- Signaux}
    Pour le code \frquote{normal} devant être en exclusion mutuelle avec
    la fonction associée à \code{SIGUSR1}~:

    \lst {lock-sig.c} {\fD} {}

    Pour la fonction associée à \code{SIGUSR1}~: rien à faire
    \\
    \implique masquage implicite

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sémaphores
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Sémaphores}

\begin {frame} {Sémaphores}
    Mécanismes de synchronisation vus jusqu'ici : \\
    \implique permettent seulement l'implémentation des sections critiques

    \ctableau {\fC} {|c|l|c|} {
	\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Niveau}}
	    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Mécanisme}}
	    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Attente}}
	    \\ \hline
	très bas & verrouillage grâce au support matériel
	    & active \\
	bas & verrouillage avec \code{open(}...\code{O\_EXCL}...\code{)}
	    & active \\
	bas & verrouillage avec \code{lockf}
	    & passive \\
	bas & verrouillage avec \code{pthread\_mutex\_*}
	    & passive \\
	bas & verrouillage avec \code{pthread\_spin\_*}
	    & active \\
	très bas & masquage d'interruption
	    & (sans objet) \\
	bas & masquage de signal
	    & (sans objet) \\
    }

    \medskip

    Les \alert{sémaphores} créés par E.W. Dijkstra en 1962 pour le
    système d'exploitation THE sont des outils de synchronisation de
    plus haut niveau

\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores dans le langage courant}

    \begin {minipage} [c] {.50\linewidth}
	Sémaphore (nom masculin) :

	\vspace* {5mm}

	\begin {itemize}
	    \item poste de signalisation sur la côte pour communiquer
		avec les navires

	\end {itemize}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.45\linewidth}
    \begin{center}
	\fig {sem-creach.jpg} {.4}
	\\
	\creditphoto {Sémaphore du Créach à Ouessant by Pline - Wikipedia} {\ccbysa}
    \end{center}
    \end{minipage}

    \bigskip
    \bigskip
    \bigskip

    \begin {minipage} [c] {.50\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item signal ferroviaire mécanique pour l'espacement des trains
		(cantonnement)
	\end {itemize}
    \end{minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.45\linewidth}
    \begin{center}
	\begin {minipage} [c] {.49\linewidth}
	    \fig {sem-sncf-ouvert.jpg} {}

	    \vspace* {-3mm}
	    \centerline {\fontsize {1.6mm}{2.1mm}\selectfont Sémaphore ouvert}
	\end{minipage} %
	\begin {minipage} [c] {.49\linewidth}
	    \fig {sem-sncf-ferme.jpg} {}

	    \vspace* {-3mm}
	    \centerline {\fontsize {1.6mm}{2.1mm}\selectfont Sémaphore fermé}
	\end{minipage}

	\vspace* {4mm}
	\creditphoto {Sémaphores ferroviaires by Cramos - Wikipedia} {\ccbysa}
    \end{center}
    \end{minipage}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Principes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Sémaphores -- Principes}
    Un \alert{sémaphore} est constitué :

    \begin {itemize}
	\item d'un compteur
	\item de 3 opérations atomiques :
	    \begin {itemize}
		\item initialisation
		\item P
		\item V
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores -- Principes}

    \begin {itemize}
	\item Opération atomique \code{init}~: initialiser le compteur
	\item Opération atomique \code{P}~:
	    \lst {sem-act.c} {\fD} {firstline=1, lastline=5}

	    P = \emph {proberen} (tester) en néerlandais \\
	    Moyen mnémotechnique : P = \frquote{Puis-je ?}

	\item Opération atomique \code{V}~:
	    \lst {sem-act.c} {\fD} {firstline=7, lastline=9}

	    V = \emph {verhogen} (incrémenter) en néerlandais \\
	    Moyen mnémotechnique : V = \frquote{Vas-y !}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores -- Principes}
    Compteur = nombre d'exemplaires disponibles d'une ressource

    Exemple~:

    \begin {center}
	\fig {parking} {.5}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item initialement, le compteur est initialisé à 12
	\item il reste 4 exemplaires disponibles de la ressource
	    \frquote{place de parking}
	\item barrière d'entrée = P \implique teste et décrémente le compteur
	\item barrière de sortie = V \implique incrémente le compteur

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores -- Principes}
    Deux cas principaux~:

    \begin {itemize}
	\item sémaphore général~: le compteur peut prendre n'importe
	    quelle valeur

	\item sémaphore binaire~: le compteur peut prendre la valeur
	    0 ou la valeur 1

	    \implique peut servir à réaliser une exclusion mutuelle

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores -- Exemple 1}
    Un programme est exécuté par deux threads. On souhaite réaliser
    une section critique pour protéger le code $c$ :

    \begin {itemize}
	\item sémaphore \code{$s$} initialisé à 1
	\item prologue de section critique : \code{P($s$)}
	\item épilogue de section critique : \code{V($s$)}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Analogie du parking :
    \begin {itemize}
	\item le parking ne contient qu'une seule place
	\item le parking est donc naturellement en exclusion mutuelle
	    \begin {itemize}
		\item deux voitures ne peuvent pas rentrer simultanément
		    dans le parking

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores -- Exemple 2}

    \begin {minipage} {.70\linewidth}
    Soit les deux processus A et B~:
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.29\linewidth}
	\begin {tabular} {c|c}
	    A & B \\ \hline
	    i$_1$ & i$_2$ \\
	\end {tabular}
    \end {minipage} %

    \medskip

    \begin {minipage} {.70\linewidth}
    On veut que i$_1$ soit exécutée avant i$_2$~:
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.29\linewidth}
	\begin {tabular} {c|c}
	    A & B \\ \hline
	    i$_1$ & P(s) \\
	    V(s) & i$_2$ \\
	\end {tabular}
    \end {minipage} %

    Compteur du sémaphore initialisé à 0

    \bigskip

    Analogie du parking :
    \begin {itemize}
	\item le parking ne contient aucune place à l'origine
	\item si B démarre avant A, il ne peut rentrer dans le parking
	\item une place est ajoutée lorsque A arrive sur \code{V($s$)}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores -- Exemple 3}
    Les sémaphores sont souvent utilisés pour \alert{modéliser}
    une ou plusieurs \alert{ressources} :

    \begin {itemize}
	\item je veux utiliser l'imprimante
	    \begin {itemize}
		\item mon programme doit appeler \code{P(Si)}
		\item \code{Si} est un sémaphore modélisant l'imprimante
	    \end {itemize}
	\item seules 8 personnes sont autorisées à rentrer dans l'ascenseur
	    \begin {itemize}
		\item chaque «~personne~» fait \code{P(Sa)}
		\item \code{Sa} modélise une ressource instanciée avec
		    8 exemplaires
	    \end {itemize}
	\item je veux rentrer dans l'ascenseur avec l'imprimante
	    \begin {itemize}
		\item mon programme doit faire \code{P(Si)} puis \code{P(Sa)}
		\item ou l'inverse : \code{P(Sa)} puis \code{P(Si)}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Le sémaphore \alert{n'est pas} la ressource, il ne permet que
    de synchroniser les accès à celle-ci.
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Implémentation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Implémentation naïve}

    Implémentation possible avec des \emph {spin mutexes}~:

    \lst {sem-spin.c} {\fD} {}

    \implique attente active + \emph {spin mutexes} (attente active également)

\end {frame}

\begin {frame} {Implémentation avec attente passive}

    L'attente passive nécessite le support du système d'exploitation

    \bigskip

    Modification du sémaphore~:
    \begin {itemize}
	\item compteur
	\item liste des processus en attente
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Implémentation avec attente passive}

    Nouvelle définition de P et V~:

    \lst {sem-passif.c} {\fD} {}

    \begin {itemize}
	\item \code{compteur} > 0 \implique nombre de ressources disponibles
	\item \code{compteur} < 0 \implique nombre de processus en attente
	\item attention à l'atomicité de P et V
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Interface de programmation}
    Deux interfaces de programmation permettent d'utiliser des sémaphores
    sur un système Unix :

    \medskip

    \begin {enumerate}
	\item Sémaphores IPC System V
	    \begin {itemize}
		\item mécanisme intégré dans les \frquote{IPC System V}
		    \\
		    (avec mémoire partagée entre processus, et files
		    de messages)

		\item interface ancienne \implique très répandue
		\item interface peu intégrée dans la philosophie Unix
		\item mécanisme très sophistiqué, très puissant
		    \begin {itemize}
			\item opérations atomiques sur un ensemble
			    de sémaphores

			    Exemple~: si je peux faire un P sur s[0]
			    et sur s[1], je fais également un V sur s[2]

			\item d'où une interface de programmation complexe !
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Interface de programmation}
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {1}
	\item Sémaphores POSIX
	    \begin {itemize}
		\item interface récente
		\item interface simple, proche de \code{P} et \code{V}
		\item interface assez répandue
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

    \medskip

    Nous verrons les sémaphores POSIX
\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores POSIX}
    Pour utiliser les sémaphores POSIX~:
    \begin {itemize}
	\item fichier d'inclusion : \code{\#include <semaphore.h>}
	\item édition de liens : \texttt {cc -o ...-l pthread}
    \end {itemize}

    \medskip

    Type~:
    \begin {itemize}
	\item \code{sem\_t}~: identificateur de sémaphore
	    \begin {itemize}
		\item pour être utilisé, un objet de type \code{sem\_t} doit
		    être \alert{partagé} entre tous les threads
		    \\
		    \implique pas de copie !
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Sémaphores POSIX}
    Fonctions de l'API~:

    \begin {itemize}
	\item initialisation de sémaphore~:

	    \code{\fB int sem\_init (sem\_t *sem, int prtg, unsigned int val)} 

	    \smallskip

	    \begin {itemize}
		\item l'objet pointé par \code{sem} doit exister avant l'appel
		    \begin {itemize}
			\item ne pas passer un pointeur non initialisé !
		    \end {itemize}
		\item paramètre \code{\fB prtg} :
		    \begin {itemize}
			\item  = 0 : accès limité aux threads du processus
			    courant
			\item $\neq$ 0 : accès à tous
			    les processus qui partagent la mémoire
			    \code{*sem}
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	\item fin d'utilisation~:

	    \code{\fB int sem\_destroy (sem\_t *sem)}

	\item lecture du compteur~:

	    \code{\fB int sem\_getvalue (sem\_t *sem, int *val)}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores POSIX}
    Fonctions de l'API~:

    \begin {itemize}
	\item P~:

	    \code{\fB int sem\_wait (sem\_t *sem)}

	\item P sans attente~:

	    \code{\fB int sem\_trywait (sem\_t *sem)}

	\item P avec attente bornée~:

	    \code{\fB int sem\_timedwait (sem\_t *sem, struct timespec *habs)}

	    Avec
	    \code{\fB struct timespec \{ time\_t tv\_sec; long tv\_nsec; \}}
	    \\
	    \implique comme dans \code{\fB pthread\_mutex\_timedlock}

	\item V~:

	    \code{\fB int sem\_post (sem\_t *sem)}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Sémaphores POSIX}
    Les sémaphores POSIX ne sont pas limités aux threads \\
    \implique peuvent aussi être partagés entre processus distincts :

    \begin {itemize}
	\item soit en partageant un objet de type \code{sem\_t} dans
	    une zone de \alert{mémoire partagée} par les processus \\
	    \begin {itemize}
		\item deuxième argument de \code{sem\_init} $\neq$ 0
		\item cf chapitre sur la mémoire
	    \end {itemize}

	    \medskip

	\item soit en utilisant un \alert{sémaphore nommé} :
	    \begin {itemize}
		\item fonctions :
		    \begin {itemize}
			\item \code{sem\_t *sem\_open (const char *nom, int flags \\ \hspace* {25mm} [, mode\_t droits, unsigned int val])}
			\item \code{int sem\_close (sem\_t *sem)}
			\item \code{int sem\_unlink (const char *nom)}
		    \end {itemize}

		\item le nom n'est pas forcément un fichier dans l'arborescence
		    \begin {itemize}
			\item doit commencer par \frquote{\code{/}}
			    pour être compris par tous les processus
			\item exemple : \code{/toto}
		    \end {itemize}
		\item sémaphore détruit lors du redémarrage du noyau
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problèmes classiques de synchronisation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Problèmes classiques de synchronisation}

\begin {frame} {Problèmes classiques de synchronisation}

    Problèmes classiques de concurrence
    \\
    \implique Illustration des mécanismes de synchronisation

    \begin {enumerate}
	\item producteur/consommateur sur tampon non borné
	\item producteur/consommateur sur tampon borné
	\item lecteurs/écrivains avec priorité aux lecteurs
    \end {enumerate}

    \implique souvent rencontrés dans les cas réels

\end {frame}

\begin {frame} {Producteur/consommateur / tampon non borné}

    Énoncé~:
    \begin {itemize}
	\item plusieurs processus produisent des données
	\item plusieurs processus consomment des données
	\item hypothèse irréaliste (mais pédagogique) : tableau de
	    taille infinie
	    \begin {itemize}
		\item en vrai : structure de données non bornée = liste,
		    file, etc.
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {prodcons-infini} {.7}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Producteur/consommateur / tampon non borné}
    \lst {prodcons-infini.c} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Producteur/consommateur / tampon non borné}
    Trois sémaphores, pour~:

    \begin {itemize}
	\item protéger les accès concurrents à l'indice
	    de la première case à consommer
	    \\
	    \implique sémaphore binaire

	\item protéger les accès concurrents à l'indice
	    de la prochaine case à produire
	    \\
	    \implique sémaphore binaire

	\item représenter le nombre de cases produites
	    (i.e. que l'on peut consommer)
	    \\
	    \implique sémaphore général

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Producteur/consommateur / tampon borné}

    Énoncé~: idem précédemment, mais tampon de taille bornée

    \begin {center}
	\fig {prodcons-borne} {.7}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Producteur/consommateur / tampon borné}
    \lst {prodcons-borne.c} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Producteur/consommateur / tampon borné}
    Un sémaphore supplémentaire, pour~:

    \begin {itemize}
	\item représenter le nombre de cases libres
	    (i.e. que l'on peut produire)
	    \\
	    \implique sémaphore général

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Lecteurs/écrivains avec priorité aux lecteurs}

    Énoncé~:

    \begin {itemize}
	\item plusieurs processus peuvent accéder à une donnée
	    \begin {itemize}
		\item les accès en lecture peuvent être concurrents
		\item un accès en écriture est exclusif de tout autre
		    accès \\
		    (en lecture comme en écriture)
	    \end {itemize}

	\item un écrivain ne peut accéder à la donnée que si plus
	    aucun lecteur n'y accède
	    \\
	    \implique priorité aux lecteurs

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Lecteurs/écrivains avec priorité aux lecteurs}

    Problème typique de l'accès aux données complexes.

    \bigskip

    Exemples~:
    \begin {itemize}
	\item \code{\fB struct timespec}
	    \\
	    \implique si la donnée est modifiée entre la lecture de
	    \code{\fB tv\_sec} et 
	    \code{\fB tv\_nsec},
	    le résultat est inintelligible

	\item accès à une ligne d'une table de SGBD

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Lecteurs/écrivains avec priorité aux lecteurs}
    \lst {lect-ecr.c} {\fD} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Lecteurs/écrivains avec priorité aux lecteurs}
    Deux sémaphores, pour~:

    \begin {itemize}
	\item protéger les accès concurrents à \code{nlect}
	    \\
	    \implique sémaphore binaire

	\item protéger l'accès en écriture exclusivement de tout
	    autre accès
	    \\
	    \implique sémaphore binaire

    \end {itemize}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Conditions POSIX}

\begin {frame} {Conditions POSIX}
    POSIX offre un nouvel outil de synchronisation : la \alert{condition}
    \\
    \implique répond à un problème de synchronisation fréquent~:

    \begin {itemize}
	\item un thread attend un événement ou une condition
	\item la condition est matérialisée par une variable
	\item un autre thread signale que l'événement est arrivé
	    ou que la condition est remplie
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditions POSIX}
    Exemple de solution~:

    \begin {itemize}
	\item le premier thread attend que la condition soit réalisée~:

	    \begin {tabbing}
		\hspace* {10mm} \= \hspace* {5mm} \= \kill
		\> cond $\leftarrow$ 0 \\
		\> tant que cond = 0 \\
		\> \> ;
	    \end {tabbing}

	\item lorsque la condition est réalisée, le deuxième thread 
	    fait~:

	    \begin {tabbing}
		\hspace* {10mm} \= \hspace* {5mm} \= \kill
		\> cond $\leftarrow$ 1 \\
	    \end {tabbing}

    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique cette solution utilise l'attente active !

    \bigskip

    Exercice~: implémenter cela avec des \emph {mutex} POSIX pour
    réaliser une attente passive...

\end {frame}

\begin {frame} {Conditions}
    Solution simple~: utiliser les conditions POSIX

    \lst {cond.c} {\fD} {firstline=4, lastline=21}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditions}
    \begin {itemize}
	\item une condition est forcément associée à un \emph {mutex} \\
	    \implique l'accès à la variable est protégé par le \emph {mutex}

	\item le \emph {mutex} n'est pas \textit {explicitement}
	    déverrouillé lors de l'attente

	    \begin {itemize}
		\item déverrouillage implicite pendant
		    \code{pthread\_cond\_wait}
		\item re-verrouillage implicite à la sortie de
		    \code{pthread\_cond\_wait}
		\item \implique évite les sections critiques

	    \end {itemize}

	\item le réveil peut être provoqué par un autre événement \\
	    \begin {itemize}
		\item réveil suite à un signal par exemple
	    \end {itemize}
	    \implique toujours vérifier la raison du réveil \\
	    \implique cf \code{while (var == 0)} dans l'exemple

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Conditions}
    \begin {itemize}
	\item \code{\fB int pthread\_cond\_init (pthread\_cond\_t *, pthread\_condattr\_t *)}
	    \\
	    ou utilisation de \code{\fB PTHREAD\_COND\_INITIALIZER}
	\item \code{\fB int pthread\_cond\_destroy (pthread\_cond\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_cond\_wait (pthread\_cond\_t *, pthread\_mutex\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_cond\_timedwait (pthread\_cond\_t *, pthread\_mutex\_t *, struct timespec *habs)}

	    Avec \code{\fB struct timespec \{ time\_t tv\_sec; long tv\_nsec; \}}
	\item \code{\fB int pthread\_cond\_signal (pthread\_cond\_t *)}
	\item \code{\fB int pthread\_cond\_broadcast (pthread\_cond\_t *)}
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Interblocage}

\begin {frame} {Interblocage}
    Bilan de ce qui précède : \\
    conditions de concurrence = source de problèmes potentiels
    
    \medskip

    \begin {itemize}
	\item il faut les identifier
	    \begin {itemize}
		\item opérations non atomiques /
		    variables critiques
	    \end {itemize}
	\item il faut protéger les variables critiques
	    avec des sections critiques
	    \begin {itemize}
		\item pour y accéder en exclusion mutuelle
	    \end {itemize}
	\item implémenter une section critique \implique
	    outils de synchronisation
	    \begin {itemize}
		\item bas niveau (verrouillage) ou haut niveau
		    (sémaphore)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Avec l'utilisation des outils de synchronisation apparaît un
    nouveau problème potentiel : l'\alert{interblocage}

\end {frame}

\begin {frame} {Interblocage}
    Définition :
    \begin {quote}
	Un \alert{interblocage} est une situation dans laquelle une ou
	plusieurs entités d'exécution sont bloquées de leur fait et
	ne peuvent pas se débloquer elles-mêmes

    \end {quote}

    Autres noms~: \alert{\emph{deadlock}}, étreinte mortelle, etc.

    \bigskip

    Problèmes :
    \begin {itemize}
	\item comment caractériser un interblocage ?
	\item comment programmer sans interblocage ?
	\item quelles autres stratégies face à l'interblocage ?
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Exemple d'interblocage}
    Exemple (avec des sémaphores binaires)~:

    \begin {center}
	\fC
	\begin {tabular} {c|c}
	    Processus A & Processus B \\
	    \hline
	    P (r$_1$) & P (r$_2$) \\
	    P (r$_2$) & P (r$_1$) \\
	    V (r$_2$) & V (r$_1$) \\
	    V (r$_1$) & V (r$_2$) \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item situation d'interblocage si A a obtenu la ressource r$_1$ et
	    B a obtenu la ressource r$_2$

	\item l'interblocage n'est pas obligatoire : si A obtient toutes
	    ses ressources, A finira bien par les libérer et B pourra être
	    débloqué
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Exemple d'interblocage}
    Pas besoin de plusieurs processus pour avoir un interblocage
    \\
    \implique \frquote{interblocage du pauvre}

    \bigskip

    Exemple (avec un sémaphore binaire)~:

    \begin {center}
	\fC
	\begin {tabular} {c}
	    Processus A \\
	    \hline
	    P (r$_1$) \\
	    P (r$_1$) \\
	    V (r$_1$) \\
	    V (r$_1$) \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    \implique avec un seul processus et une seule ressource, on peut
    arriver à une situation d'interblocage

\end {frame}

\begin {frame} {Exemple d'interblocage}
    Les sémaphores ne sont pas les uniques responsables des interblocages

    \bigskip

    Exemple (avec une barrière initialisée à 2)~:

    \begin {center}
	\fC
	\begin {tabular} {c|c}
	    Processus A & Processus B \\
	    \hline
	    mutex\_lock (\&v) & mutex\_lock (\&v) \\
	    barrier\_wait (\&b) & barrier\_wait (\&b) \\
	    mutex\_unlock (\&v) & mutex\_unlock (\&v) \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    \implique interblocage certain car A (resp. B) acquiert le verrou
    v, attend ensuite que la barrière s'ouvre, alors que B (resp. A)
    attend le verrou v

    % \bigskip
    %
    % Dans la suite, on ne parlera plus que de ressources

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conditions de l'interblocage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Conditions de l'interblocage}
    4 conditions sont nécessaires et suffisantes pour avoir une situation
    d'interblocage \\
    \implique conditions de Coffman, Elphick et Shoshani (1971)

    \begin {enumerate}
	\item exclusion mutuelle : une ressource ne peut pas être
	    allouée simultanément à plusieurs processus

	\item conserver et attendre~: lorsqu'un processus attend une
	    ressource, il ne libère pas celles qu'il a déjà obtenues

	\item pas de réquisition~: les ressources déjà acquises ne
	    peuvent pas être réquisitionnées

	\item attente circulaire~: P$_0$ attend une ressource obtenue par
	    P$_1$, qui attend lui-même une ressource obtenue par P$_2$...
	    par P$_n$ qui attend lui-même une ressource obtenue par P$_0$

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Conditions de l'interblocage}
    Retour sur le premier exemple~:
    \begin {center}
	\fC
	\begin {tabular} {c|c}
	    Processus A & Processus B \\
	    \hline
	    P (r$_1$) & P (r$_2$) \\
	    P (r$_2$) & P (r$_1$) \\
	    V (r$_2$) & V (r$_1$) \\
	    V (r$_1$) & V (r$_2$) \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    \begin {enumerate}
	\item exclusion mutuelle~: r$_1$ et r$_2$ ne sont
	    allouées qu'à un seul processus

	\item conserver et attendre~: A a déjà obtenu r$_1$ et la
	    conserve pendant l'attente de r$_2$ (idem pour B)

	\item pas de réquisition~: de par la conception des sémaphores

	\item attente circulaire~: A attend r$_2$, qui est obtenue
	    par B, qui lui-même attend r$_1$ qui est obtenue par A

    \end {enumerate}

    Les 4 conditions sont remplies \implique situation d'interblocage
\end {frame}

\begin {frame} {Conditions de l'interblocage}
    Retour sur le deuxième exemple~:
    \begin {center}
	\fC
	\begin {tabular} {c}
	    Processus A \\
	    \hline
	    P (r$_1$) \\
	    P (r$_1$) \\
	    V (r$_1$) \\
	    V (r$_1$) \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    \begin {enumerate}
	\item exclusion mutuelle~: r$_1$ n'est allouée qu'à A

	\item conserver et attendre~: A a déjà obtenu r$_1$ et la
	    conserve pendant l'attente de r$_1$

	\item pas de réquisition~: de par la conception des sémaphores

	\item attente circulaire~: A attend r$_1$, qui est obtenue
	    par A

    \end {enumerate}

    Les 4 conditions sont remplies \implique situation d'interblocage
\end {frame}

\begin {frame} {Graphe d'allocation de ressources}
    Description de l'interblocage avec un graphe d'allocation de
    ressources~:

    \begin {itemize}
	\item Graphe orienté $G = <S, A>$
	\item Deux types de sommets : $S = \{P, R\}$
	    \begin {itemize}
		\item $P = \{P_1, P_2, ... P_n \}$ : ensemble des processus
		\item $R = \{R_1, R_2, ... R_m \}$ : ensemble des ressources
		    \\
		    Chaque ressource possède un nombre d'exemplaires
	    \end {itemize}
	\item Deux types d'arcs $\in A$ :
	    \begin {itemize}
		\item Arc $R_j \rightarrow P_i$ : un exemplaire de la
		    ressource $R_j$ est alloué au processus $P_i$
		    \\
		    \implique l'arc part de l'exemplaire de la ressource

		\item Arc $P_i \rightarrow R_j$ : le processus $P_i$ attend
		    un exemplaire de la ressource $R_j$
		    \\
		    \implique l'arc arrive sur la ressource et non sur
		    un exemplaire spécifique
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Graphe d'allocation de ressources}
    Exemple~:
    \begin {center}
	\fig {gralloc} {.4}
    \end {center}
    \begin {itemize}
	\item $P_1$ a acquis un exemplaire de $R_1$ et de $R_2$

	\item $P_2$ a acquis un exemplaire de $R_1$ et de $R_2$ et attend
	    un exemplaire de $R_3$

	\item $P_3$ a acquis un exemplaire de $R_3$ et de $R_4$

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Graphe d'allocation de ressources}
    Propriétés du graphe d'allocation de ressources~:

    \begin {itemize}
	\item interblocage \implique cycle dans le graphe
	\item dans le cas général (ressources à exemplaires
	    multiples), l'inverse n'est pas vrai : un cycle dans le graphe
	    n'implique pas forcément un interblocage

	\item dans le cas spécifique de ressources à exemplaire unique,
	    cycle dans le graphe \implique interblocage

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Graphe d'allocation de ressources}
    Exemple de situation sans interblocage~:
    \begin {center}
	\fig {gr-0} {.4}
    \end {center}
    Dans cette situation~:
    \begin {itemize}
	\item il y a un cycle dans le graphe
	    ($P_1 \rightarrow R_2 \rightarrow P_2 \rightarrow R_1
	    \rightarrow P_1$)

	\item $P_1$ et $P_2$ sont effectivement bloqués
	\item $P_3$ n'est pas bloqué et peut se terminer, auquel
	    cas il libère la ressource $R_2$ qui permettra à $P_1$
	    de continuer
    \end {itemize}
    \implique pas d'interblocage
\end {frame}

\begin {frame} {Graphe d'allocation de ressources}
    Exemple avec des ressources à exemplaire unique~:
    \begin {center}
	\fig {gr-1} {.4}
    \end {center}
    \begin {itemize}
	\item les ressources sont à exemplaire unique
	\item il y a un cycle
	    ($P_1 \rightarrow R_3 \rightarrow P_3 \rightarrow R_2
	    \rightarrow P_2 \rightarrow R_1 \rightarrow P_1$)
	\item donc il y a interblocage
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Gestion de l'interblocage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \titreB {Gestion de l'interblocage}

\begin {frame} {Gestion de l'interblocage}
    Comment gérer un interblocage ?

    \bigskip

    Plusieurs approches possibles~:
    \begin {enumerate}
	\item \textbf{ignorer} l'interblocage
	\item \textbf{prévenir} l'interblocage
	\item \textbf{éviter} que l'interblocage ne se produise
	\item \textbf{détecter} l'interblocage et intervenir
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Interblocage -- Ignorer}
    Solution la plus simple :

    \begin {itemize}
	\item adoptée par la plupart des systèmes d'exploitation
	    \begin {itemize}
		\item exemples : Unix, Windows
	    \end {itemize}

	\item c'est à l'application de gérer l'interblocage
	    \begin {itemize}
		\item le noyau laisse l'application s'interbloquer
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \implique les autres approches sont plus complexes

\end {frame}

\begin {frame} {Interblocage -- Prévenir}
    Prévenir l'interblocage : faire en sorte qu'une des 4 conditions
    soit toujours non vérifiée

    \begin {enumerate}
	\item exclusion mutuelle : offrir des ressources sans accès
	    exclusif \\
	    Exemple~: spooler d'imprimante, fichier en lecture seule

	\item conserver et attendre~: relâcher toutes les ressources
	    déjà obtenues en cas d'attente \\
	    Exemple~: noyau Unix, allouer toutes les ressources en
	    une seule fois de manière atomique (sémaphores IPC System V)

	\item pas de réquisition~: permettre la réquisition \\
	    Exemple~: pas d'exemple

	\item attente circulaire~: ordonner les allocations \\
	    Exemple~: allouer toujours dans le même ordre

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Interblocage -- Éviter}
    Éviter l'interblocage : éviter de se placer dans une situation
    où l'interblocage pourrait peut-être survenir dans le futur

    \begin {minipage} {.25\textwidth}
	\fig {gr-sur} {}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.74\textwidth}
	\medskip
	Si $P_1$ et $P_2$ demandent \emph {encore} chacun~:
	\begin {itemize}
	    \item soit 1 exemplaire de $R_1$ :
		\\
		\implique interblocage évité si $P_1$ (resp. $P_2$)
		    termine et libère ses 2+1 exemplaires acquis
		\\
		\implique l'état actuel est \frquote{sûr}

	    \item soit 2 exemplaires de $R_1$ :
		\\
		\implique interblocage certain \\
		\implique l'état actuel est \frquote{non sûr}

	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip


    Si on connaît \alert{à l'avance} toutes les demandes futures
    des processus, on peut éviter les états (états non sûrs) dans
    lesquels un interblocage ultérieur est possible
    \\
    \implique chaque processus doit déclarer toutes les ressources
    nécessaires à son exécution

\end {frame}

\begin {frame} {Interblocage -- Éviter}
    Stratégie peu utilisée en pratique car :
    \begin {itemize}
	\item il faut connaître l'avenir :
	    \begin {itemize}
		\item chaque entité d'exécution doit déclarer
		    à l'avance toutes les ressources qu'elle pourra
		    potentiellement demander dans le futur
		\item \implique peu compatible avec un fonctionnement
		    dynamique
	    \end {itemize}
	\item une allocation de ressource peut être refusée
	    \begin {itemize}
		\item il faut prendre ceci en compte dans les programmes
		\item \implique modification des programmes, programmation
		    plus délicate
	    \end {itemize}
	\item coût des algorithmes de reconnaissance des états non sûrs
	    \begin {itemize}
		\item algorithme du banquier : $O(n^2 p)$
		    \begin {itemize}
			\item $n$ = nombre total de ressources,
			    $p$ = nombre total de processus
		    \end {itemize}
		\item \implique trop coûteux en pratique
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Détecter l'interblocage}
    Solution \frquote{à priori} simple~:

    \begin {enumerate}
	\item laisser l'interblocage arriver
	\item détecter l'interblocage
	    \begin {itemize}
		\item quand ? lors de l'allocation ? examen périodique ?
		\item comment ? détection coûteuse
	    \end {itemize}
	\item réagir suite à l'interblocage
	    \begin {itemize}
		\item réquisitionner des ressources ? il faut que
		    l'application soit prévue pour cela

		\item terminer des processus ? lesquels choisir ? tous
		    ? seulement quelques-uns afin de casser l'interblocage ?

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

    \implique solution pas si simple...

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Noyau}

\begin {frame} {Noyau}
    Comment un noyau de système d'exploitation doit-il prendre en compte
    ses propres problèmes de concurrence ?

    \begin {itemize}
	\item concurrence avec les interruptions
	    \begin {itemize}
		\item masquage des interruptions
	    \end {itemize}
	\item concurrence multi-processeurs (ou multi-cœurs)
	    \begin {itemize}
		\item synchronisation à court terme
	    \end {itemize}
	\item attendre une ressource non disponible
	    \begin {itemize}
		\item mettre un thread en attente
	    \end {itemize}
	\item gérer l'interblocage
	    \begin {itemize}
		\item ordonner les allocations et/ou abandonner les
		    ressources en cas d'attente

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}
    Exemple : primitive \code{read} souhaite lire des données sur
    le disque

    \implique elle ajoute une requête dans la file d'attente du disque,
    et si aucune requête n'est en cours, donne l'ordre au disque de
    démarrer :

    \medskip

    \lst {kern-int.c} {\fD} {linerange=1-15, numbers=left}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}
    La fonction qui donne au contrôleur disque l'ordre de démarrer :

    \medskip

    \lst {kern-int.s} {\fD} {linerange=1-5}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}
    La fonction de traitement de l'interruption disque fait :

    \medskip

    \lst {kern-int.c} {\fD} {linerange=17-31, numbers=left}

    \bigskip

    Mais problèmes de concurrence !
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}

    Trois problèmes de concurrence :
    \begin {enumerate}
	\item l'insertion dans la liste n'est pas atomique \\
	    (lignes 4 et 5 de \code{demarrer\_lecture})
	    \begin {itemize}
		\item l'interruption disque peut interrompre l'insertion
		    alors que les chaînages sont dans un état transitoire
	    \end {itemize}

	\item le test de requête en attente et l'action associée ne
	    sont pas en section critique \\
	    (lignes 8 et 9 de \code{demarrer\_lecture})

	    \begin {itemize}
		\item s'il y avait déjà une requête dans la liste, on en
		    ajoute une \\
		    \implique le test est faux en ligne 8
		\item si la première requête se termine juste à ce moment,
		    une interruption disque est générée, qui va lancer
		    la requête suivante, c'est-à-dire notre propre requête
		\item lorsque l'interruption est terminée, nous revenons
		    en ligne 9 et relançons la même requête une
		    deuxième fois

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {2}
	\item enfin, la requête peut se terminer alors que le processus
	    courant n'est pas encore mis en attente \\
	    (lignes 13 et 14 de \code{demarrer\_lecture})
	    \begin {itemize}
		\item le réveil se fait \alert{avant} la mise en attente
		    \\
		    \implique mise en attente \textbf{éternelle}
		    (il n'y aura plus jamais de réveil)
		\item probabilité faible, mais non nulle
		    \\
		    \implique en particulier s'il y a une rafale
		    d'interruptions entretemps
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}
    Solution : masquer les interruptions
    \\
    \implique mettre à 0 le bit IE de SR :

    \bigskip

    \lst {kern-int.s} {\fD} {linerange=7-13}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence avec les interruptions}
    \lst {kern-int.c} {\fD} {linerange=33-40}

    \medskip

    Note :
    \begin {itemize}
	\item lorsqu'un autre processus sera remis sur le processeur,
	    \textbf{son} registre SR sera restauré \\
	    \implique les interruptions seront à nouveau autorisées

	\item lorsque notre processus sera remis sur le processeur,
	    \textbf{notre} registre SR sera restauré \\
	    \implique les interruptions seront à nouveau masquées

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence multi-processeurs}
    Les systèmes Unix et Linux ont été conçus à l'origine pour des
    machines mono-processeurs

    \medskip

    Adaptation à des machines multi-processeurs délicate :

    \begin {enumerate}
	\item \alert{\emph{giant lock}}

	    \begin {itemize}
		\item principe : appeler \code{verrouiller} à l'entrée
		    dans le noyau, et \code{deverrouiller} à la sortie
		    (au retour en mode utilisateur)
		\item implémentation de \code{verrouiller} classique
		    \begin {itemize}
			\item avec support matériel
		    \end {itemize}
		\item tout le noyau est donc en \alert{section critique}
		    \begin {itemize}
			\item simple, mais pas très efficace
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item puis \frquote{descente du \emph{giant lock}}

	    \begin {itemize}
		\item principe : identifier plus finement les sections
		    critiques
		    \begin {itemize}
			\item identifier les variables manipulées
			\item réduire la taille des sections critiques
			    et mettre des verrous adaptés
		    \end {itemize}

		\item progression lente
	    \end {itemize}

	\item jusqu'à arriver à un noyau parfaitement parallélisé

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence multi-processeurs}
    Exemple :
    
    \begin {itemize}
	\item créer un processus \implique trouver une entrée libre dans la
	    table des processus
	\item plusieurs processeurs \implique il peut y avoir plusieurs
	    recherches en même temps dans la table
	    \begin {itemize}
		\item sans verrouillage, deux processeurs pourraient
		    renvoyer la même entrée !
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \lst {kern-proc.c} {\fE} {numbers=left}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Concurrence multi-processeurs}
    \begin {itemize}
	\item la section critique commence en ligne 7 et finit en ligne 11
	    \begin {itemize}
		\item en théorie : on pourrait la réduire aux lignes
		    9 et 10
		\item mais en pratique : \emph{overhead} de
		    synchronisation trop important
	    \end {itemize}
	\item il n'est pas forcément bon d'avoir une synchronisation
	    trop fine
	    \begin {itemize}
		\item ne pas toujours réduire les sections critiques
		    à la plus petite taille possible
	    \end {itemize}
	\item le verrouillage est réalisé avec \alert{attente active}
	    \begin {itemize}
		\item à n'utiliser que pour des attentes
		    \alert{très limitées dans le temps}
		    \begin {itemize}
			\item ok pour l'attente de fin de parcours d'une
			    table par un autre processeur

			\item mais pas pour l'attente d'un événement extérieur
			    \\
			    (fin d'E/S, remplissage d'un tube,
				    attente de signal, etc.)
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Attendre une ressource non disponible}
    Contexte : attente de ressource non disponible

    \begin {itemize}
	\item exemples :
	    \begin {itemize}
		\item \code{read} attend la fin de l'E/S disque demandée

		\item \code{sem\_wait} attend qu'un autre processus fasse
		    \code{sem\_post}

		\item \code{read} (resp. \code{write}) attend qu'un tube
		    soit rempli (resp. vidé) par un \code{write}
		    (resp. \code{read}) d'un autre processus

		\item \code{pthread\_mutex\_lock} attend qu'un autre
		    thread appelle \code{pthread\_mutex\_unlock}

		\item \code{pause} attend qu'un signal arrive

		\item etc.

	    \end {itemize}

	\item ces attentes dépendent d'un événement extérieur
	    \begin {itemize}
		\item attentes non bornées dans le temps
		\item attente active inenvisageable
	    \end {itemize}

	\item le processus (ou thread) doit être mis en sommeil
	    \begin {itemize}
		\item \alert{attente passive}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Attendre une ressource non disponible}
    Exemple : Unix
    \begin {itemize}
	\item \code{sleep} = mise en sommeil
	    \begin {itemize}
		\item passage dans l'état \frquote{en attente}
		\item provoquer la commutation de processus
	    \end {itemize}
	\item \code{wakeup} = réveil (par un autre processus ou une
	    interruption)

	    \begin {itemize}
		\item passage dans l'état \frquote{prêt à tourner}
		\item demander une commutation à la prochaine occasion
		    \begin {itemize}
			\item le processus qui réveille n'abandonne pas
			    le processeur
			    \\
			    comportement identique à \code{V}, à
			    \code{deverrouiller}, etc.
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item comment désigner la ressource en attente ?
	    \begin {itemize}
		\item \frquote{wait channel} = numéro de la ressource
		    \begin {itemize}
			\item en pratique : adresse d'une structure
			    de données identifiant la ressource
			    \implique
			    descripteur d'E/S, inode du tube, etc.
			\item colonne \code{wchan} de la commande \code{ps}
		    \end {itemize}
		\item \code{wakeup} réveille \emph{tous} les processus
		    en attente sur cette ressource
		    \begin {itemize}
			\item lorsqu'ils sont réveillés, ils sont à 
			    nouveau en compétition pour l'accès à
			    cette ressource

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Attendre une ressource non disponible}
    \lst {kern-sleep.c} {\fE} {}

    Note : en multi-processeurs, il faudrait ajouter des sections
    critiques
\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Gérer l'interblocage}
    Gestion de l'interblocage : exemple d'Unix

    \medskip

    Deux stratégies (cf prévention de l'interblocage) sont utilisées :

    \begin {enumerate}
	\item allouer les ressources toujours dans le même ordre
	    \begin {itemize}
		\item évite les cycles dans le graphe d'allocation
		    de ressources
	    \end {itemize}

	\item lorsqu'une ressource n'est pas disponible, libération
	    de toutes les ressources déjà allouées avant d'attendre

	    \begin {itemize}
		\item lorsque le processus sera remis sur le processeur,
		    il recommencera toutes les allocations depuis le début

		\item évite la condition \frquote{conserver et attendre}

		\item au delà, cela minimise l'impact sur les autres
		    processus
		    \\
		    \implique un processus qui attend ne bloque aucun
		    autre processus

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}
